\documentclass[../Algebra]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Beispiel}
	\begin{enumerate}
		\item Liegt $ \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} $ in er linearen Hülle von $ \{\begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}1/3 \\ 1 \end{pmatrix}\} $ ?
		
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 \\ 0
		\end{pmatrix} = a \cdot \begin{pmatrix}
		1 \\ 3
		\end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix}
		0 \\ 0
		\end{pmatrix}
		+ c \cdot \begin{pmatrix}
		\frac{1}{3} \\ 1
		\end{pmatrix}
		\]
		Daraus ergeben sich dann folgende Gleichungssysteme:
		\[ 
		\systeme{
			a + 1/3 c = 1,
			3a + c = 0
		}
		\]
		$ 3 \cdot $ Zeile 1 - Zeile 2:
		\[ 
		0 = -3 \qquad \lightning
		\]
		Das Gleichungssystem ist nicht lösbar $ \implies $ der Vektor $ \begin{pmatrix}
		1 \\ 2
		\end{pmatrix} $ liegt nicht in der linearen Hülle.
		
		\item Liegt $ \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} $ in er linearen Hülle von $ \{\begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 5 \\ 6 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}7 \\ 8 \end{pmatrix}\} $ ?
		
		\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 \\ 2
		\end{pmatrix} = a \cdot \begin{pmatrix}
		3 \\ 4
		\end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix}
		5 \\ 6
		\end{pmatrix} + c \cdot \begin{pmatrix}
		7 \\ 8
		\end{pmatrix}
		\]
		Daraus ergibt sich folgendes Gleichungssystem:
		\[ 
		\systeme{
			3a + 5b + 7c = 1,
			4a + 6b + 8c = 2
		}
		\]
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|cc} 
				$a$ & $b$ & $c$ &  &  \\ 
				\hline 
				3 & 5 & 7 & 1 &  \\ 
				4 & 6 & 8 & 2 &  Eliminiere $ a $\\ 
				\hline 
				3 & 5 & 7 & 1 &  \\
				0 & 2 & 4 & -2 & $-4 \cdot I - 3 \cdot II$ \\ 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		Für $ b $ erhält man also:
		\[ 
		b = \frac{-2 - 4c}{2} = -2c - 1
		\]
		Setzt man dass nun in die erste Gleichung ein, erhält man für $ a $:
		\[ 
		\begin{aligned}
		3a + 5(-2c - 1) + 7c &= 1 \\
		3c - 10 c - 5 + 7c &= 1 \\
		3a - 3c &= 6 \\
		a - c &= 2 \\
		c + 2 &= a
		\end{aligned}
		\]
		$ c $ ist daher frei wählbar $ \implies $ das Gleichungssystem ist lösbar $ \implies $ der Vektor $ \begin{pmatrix}
		1 \\ 2
		\end{pmatrix} $ ist in der linearen Hülle enthalten.
		
		\item Liegt $ \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} $ in er linearen Hülle von $ \{\begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 3 \\ -1 \\ -2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}-2 \\ 3 \\ 1\end{pmatrix}\} $ ?
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|cc}
				a & b & c &  &  \\ 
				\hline 
				1 & 3 & -2 & 1 &  \\  
				-2 & -1 & 3 & 1 &  \\ 
				1 & -2 & 1 & 1 & Eliminiere $a$ \\ 
				\hline 
				1 & 3 & -2 & 1 &  \\ 
				0 & 5 & -1 & 3 & $2 \cdot I + II$ \\ 
				0 & -5 & 3 & 0 & $III - I$   Eliminiere $b$ \\ 
				\hline 
				1 & 3 & -2 & 1 & 0 \\ 
				0 & 5 & -1 & 3 &  \\ 
				0 & 0 & 2 & 3 & $III + II$ \\ 
				\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
		$ \implies c = 1.5$, Für $ b $ erhält man:
		\[ 
		b = \frac{3 + c}{5} = \frac{4.5}{5} = 0.9
		\]
		Setzt man nun in die letzte Gleichung ein, erhält man:
		\[ 
		a = 1 - 3b + 2c = 1 - 2.7 +3 = 1.3
		\]
		Da es eine Lösung für das Gleichungssystem gibt, liegt der Vektor auch in der linearen Hülle.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie einen Vektor $ \vec{v} \in \rrr $, so dass die Vektoren $ \vec{v} $, $ \begin{pmatrix}1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} $ und $ \begin{pmatrix}1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix} $ nicht linear abhängig sind. \bigskip \\
	
	Man sucht nun einen Vektor, damit diese linear unabhängig sind. Also wird folgendes Gleichungssystem aufgestellt, wobei der gesuchte Vektor mit $ x, y  $ und $ z $ repräsentiert wird.
	\[ 
	\systeme{
		ax + b + c = 0,
		ay + b + 2c =0,
		az + b + 3c = 0
	}	
	\]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|cc}
			$a$ & $b$ & $c$ &  &  \\ 
			\hline 
			$x$ & 1 & 1 & 0 &  \\
			$y$ & 1 & 2 & 0 &  \\
			$z$ & 1 & 3 & 0 & Eliminiere $b$ \\ 
			\hline 
			x & 1 & 1 & 0 &  \\ 
			$x-y$ & 0 & -1 & 0 & I-II \\
			$x-z$ & 0 & -2 & 0 & I-III Eliminiere $c$ \\ 
			\hline 
			x & 1 & 1 & 0 &  \\
			$x-y$ & 0 & -1 & 0 &  \\
			$(x-z)-(2x-2y)$ & 0 & 0 & 0 & III -2 $\cdot$ II \\
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Aus der letzten Zeile erhält man:
	\[ 
	a \cdot (x - z - 2x + 2y) = 0
	\]
	Man sucht nun $ x,y,z $, sodass der geklammerte Ausdruck $ \neq 0 $ ist. Dadurch muss $ a $ 0 sein, damit die Gleichung gilt. 
	\[ 
	-x -z + 2y = 0
	\]
	formt man nun nach $ x $ um und erhält:
	\[ 
	x = 2y - z
	\]
	$ x,y $ sind frei wählbare Parameter. Wählt man $ x $ nun so, wie oben errechnet, sind die Vektoren linear abhängig, da der geklammerte Ausdruck 0 ergibt und somit $ a \neq 0 $ sein kann. \\
	Daher wählt man $ x \neq 2y - z$, weil wir dann garantiert linear unabhängig sind, was gefordert war. Z.B. $ y = z = 2  \implies x \neq 2 $ also $ x = 1 $. Somit ist $ \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 2\end{pmatrix} $ mit den anderen beiden linear unabhängig. \bigskip \\
	
	Ein etwas leichtere Lösung wäre, wenn man sich den Normalvektor der beiden gegebenen ausrechnet, da dieser definitiv nicht auf der aufgespannten Ebene liegt. \bigskip \\
	
	Es genügt auch, wenn man den Vektor geschickt wählt. Z.B. $ \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1
	\end{pmatrix} $ weil dann hätte man als Gleichungssystem:
	\[ 
	\systeme{
		b + c = 0,
		b + 2c = 0
	}
	\]
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie einen Vektor $ \vec{v} \in \rrr $, so dass $ \begin{pmatrix}1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} $ nicht in der linearen Hülle von $ \vec{v} $ und $ \begin{pmatrix}1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix} $ liegt. \bigskip \\
	
	Lösungsansatz wie im vorherigen Beispiel. Man sucht einen Vektor, damit dieser \textbf{nicht} in der linearen Hülle ist. 
	\[ 
	a \cdot \begin{pmatrix}
	x \\ y \\ z
	\end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix}
	1 \\ 2 \\ 3
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 \\ 1 \\ 1
	\end{pmatrix}
	\]
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc|cc}
			$a$ & $b$ &  &  \\ 
			\hline 
			$x$ & 1 & 1 &  \\ 
			$y$ & 1 & 1 &  \\ 
			$z$ & 1 & 1 & Eliminiere $b$ \\ 
			\hline 
			x & 1 & 1 &  \\
			$y-2x$ & 0 & -1 & II - 2 $\cdot$ I \\
			$z-3x$ & 0 & -2 & III - 3 $\cdot$ I \\
		\end{tabular} 
	\end{center}
	\[ 
	\implies \begin{rcases}
	a = - \frac{1}{y-2x} \\
	a = - \frac{2}{z-3}
	\end{rcases} \frac{1}{y-2x} = \frac{2}{z-3x}
	\]
	Nun berechnet man $ x $:
	\[ 
	\begin{aligned}
	z - 3x &= 2y - 4x \\
	z &= 2y -x \\
	x&= 2y - z
	\end{aligned}
	\]
	Für $ b = 1 - x = 1 -2y + z $. Man erkennt, das $ y $ und $ z $ frei wählbar sind, jedoch muss $ x \neq 2y - z $ sein, da man sonst das Gleichungssystem lösen kann. Kann man dieses Gleichungssystem lösen, ist man in der linearen Hülle, andernfalls nicht. Daher wähle $ y = z = 2 \implies x \neq 2 \implies x = 1 $:
	\[ 
	a \cdot \begin{pmatrix}
	1 \\ 2\\ 2
	\end{pmatrix} + b \cdot \begin{pmatrix}
	1 \\ 2 \\ 3
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 \\ 1 \\ 1
	\end{pmatrix}
	\]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc|cc}
			$a$ & $b$ &  &  \\ 
			\hline 
			1 & 1 & 1 &  \\ 
			2 & 2 & 1 &  \\
			2 & 3 & 1 & Eliminiere $b$ \\ 
			\hline 
			1 & 1 & 1 &  \\
			0 & 0 & -1 & II - 2 $\cdot$ I \\
			-1 & 0 & -2 & III - 3 $\cdot$ I \\
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Man erkennt in der vorletzten Zeile eine nicht lösbare Gleichung, nämlich $ 0 = -1 $. Daher ist das Gleichungssystem nicht lösbar und somit befindet sich $ \begin{pmatrix}
	1 \\ 1 \\ 1
	\end{pmatrix} $ nicht in der linearen Hülle von dem gewählten und dem gegebenen Vektor.
	
	\subsection{Beispiel (Gleichungssystem)}
	Bestimmen Sie die Lösungsmenge des Gleichungssystems
	\[ 
	\systeme{
		x_1 + x_2 + x_3 + x_4 = 0,
		x_2 + 2x_3 + 3x_4 = 0,
		x_1 + 2x_2 + 3x_3 + 4x_4 = 0,
		7x_2 + 5x_3 + 6x_4 = 0 
	}
	\]
	und geben Sie Vektoren an, deren lineare Hülle diese Lösungsmenge ist.($ 3x_2 + 4x_2 $ möglicherweise auch mit $ 3x_1 + 4x_2 $)
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cccc|cc}
			$x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ &  &  \\
			1 & 1 & 1 & 1 & 0 &  \\ 
			0 & 1 & 2 & 3 & 0 &  \\ 
			1 & 2 & 3 & 4 & 0 &  \\ 
			3 & 4 & 5 & 6 & 0 & Eliminiere $x_1$ \\ 
			\hline 
			1 & 1 & 1 & 1 & 0 &  \\ 
			0 & 1 & 2 & 3 & 0 &  \\ 
			0 & 1 & 2 & 3 & 0 & III - I \\ 
			0 & 1 & 2 & 3 & 0 & IV - 3I \\ 
			\hline 
			1 & 1 & 1 & 1 & 0 &  \\ 
			0 & 1 & 2 & 3 & 0 &  \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Daraus ergibt sich für $ x_1 = -x_2 - x_3 - x_4 $ und für $ x_2 = -2x_3 - 3x_4 $. $ x_1 $ lässt sich nun vereinfachen:
	\[ 
	x_1 = 2x_3 + 3x_4 - x_3 - x_4 = x_3 + 2x_4
	\]
	$ x_3, x_4 $ sind frei wählbar und Vektorenschreibweise:
	\[ 
	\left\{\begin{pmatrix}
	x_3 + 2x_4 \\ -2x_3 - 3x_4 \\ x_3 \\ x_4 
	\end{pmatrix} \vBar x_3, x_4 \in \mathbb{R} \right\} = \begin{pmatrix}
	x_3 \\ -2x_3 \\ x_3 \\ 0
	\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	2x_4 \\ -3x_4 \\ 0 \\ x_4 
	\end{pmatrix}
	= x_3 \cdot \begin{pmatrix}
	1 \\ -2 \\1 \\0
	\end{pmatrix} + x_4 \cdot \begin{pmatrix}
	2 \\ -3 \\ 0 \\ 1
	\end{pmatrix}
	\]
	\subsection{Beispiel}
	Seien $ u,v,w \in \mathbb{R}^m $ linear abhängig. Liegt dann $ u $ immer in der linearen Hülle von $ v $ und $ w $? \bigskip \\
	
	$ u,v,w \in \mathbb{R}^m $ sind linear abhängig. Wir wissen also, $ u \cdot l_1 + v \cdot l_2 + w \cdot l_3 = 0 $. Liegt nun $ u $ in der linearen Hülle von $ v $ und $ w $?.  \\
	Wenn $ l_1 \neq 0 $:
	\[ 
	u = -\frac{l_2}{l_1} \cdot v - \frac{l_3}{l_1} \cdot w
	\]
	Ist $ l_1 = 0 $ ist, haben wir ein Problem. Daher liegt $ u $ nicht immer in der linearen Hülle von $ v $ und $ w $.
	
	\subsection{Beispiel (Unterräume)}
	Finden Sie alle Unterräume von $ \rr $, die $ \begin{pmatrix} 1 \\2\end{pmatrix} $ enthalten. \bigskip \\
	
	Der erste Unterraum ist klarerweise $ \rr $ selbst, weil jeder Unterraum auch ein Unterraum von sich selbst ist. Darüber hinaus wird eine Gerade gesucht, welche durch den Punkt $ \begin{pmatrix} 1 \\ 2\end{pmatrix} $ und den Ursprung geht. Der Ursprung wird benötigt, da es sich dabei um das neutrale Element handelt. Die Gerade hat also die Form:
	\[ 
		g = \left\{ \begin{pmatrix}0 \\ 0 \end{pmatrix} + \lambda \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} \middle| \; \lambda \in \mathbb{R} \right\}
	\]
	
	\paragraph*{Unterraumkriterium} Wähle $ u = \lambda_1 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} $ und $ v = \lambda_2 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} $.
	\[ 
		u+v = \lambda_1 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} + \lambda_2 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} = \underbrace{\begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} \cdot \overbrace{(\lambda_1 + \lambda_2)}^{\in \mathbb{R}}}_{\in g} 
	\]
	Wähle $ u = \lambda \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} $ und $ \lambda_1 \in \mathbb{R} $. Zu zeigen ist nun, dass $ \lambda \cdot u \in g$ ist. 
	\[ 
		\underbrace{\lambda_1 \cdot \lambda}_{= \lambda_3 \in \mathbb{R}} \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix} = \underbrace{\lambda_3 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \end{pmatrix}}_{\in g}
	\] 
	
	Alles andere sind entweder keine Geraden oder beinhalten nicht den Ursprung.
 	
	\subsection{Beispiel (Gleichungssystem in $ \mengeXzu{Z}{5} $)}
	Finden Sie alle Lösungen von 
	\[ 
	\systeme
	{
		x+2y=1,
		2x+3y=4
	}
	\]
	mit Koeffizienten aus dem Körper $ \mengeXzu{Z}{5} $.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|c}
			$x$ & $y$ &  &  \\ 
			\hline 
			1 & 2 & 1 &  \\ 
			2 & 3 & 4 & Eliminiere $x$ \\ 
			\hline
			1 & 2 & 1 &  \\ 
			0 & -1 & 2 & II - 2 $\cdot$ I \\ 
		\end{tabular} 
	\end{center}
	$ -y = 2 \implies y = -2 \letterAbove{\equiv}{$ \mengeXzu{Z}{5} $} 3 = y$. \\
	Für $ x $ ergibt sich dann: 
	\[ 
		\begin{aligned}
			x + 2 \cdot 3 &= 1 \\
			x + 6 \% 5 &= 1 \\
			x + 1 &= 1 \\
			x &= 0
		\end{aligned}
	\]
	
	\subsection{Beispiel (Beweis lineare Abhängigkeiten)}
	Zeigen Sie, dass je drei Vektoren in $ \rr $ linear abhängig sind.
	\bigskip \\
	
	$ a,b,c \in \rr,\; \alpha, \beta \in \mathbb{R} $. 
	\[ 
		\begin{pmatrix}	a_1 \\ a_2 \end{pmatrix} = \alpha \begin{pmatrix}	b_1 \\ b_2 \end{pmatrix} + \beta \begin{pmatrix}	c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}	b_1 & c_1 \\ b_2 & c_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix}	\alpha \\ \beta \end{pmatrix}
	\]
	Für $ \alpha $:
	\[ 
		a_1c_2 - a_2c_1 = \alpha (b_1c_2 - b_2 c_1)
	\]
	Für $ \beta $:
	\[ 
		a_1b_2 - a_2b_1 = \beta (b_2c_1 - b_1c_2)
	\]
	Bis auf die Vorzeichen, sind die Faktoren von $ \alpha $ und $ \beta $ gleich. \bigskip\\
	 
	Ist nun $ b_1c_2 - b_2c_1 \neq 0 $ gilt:
	\[ 
		\alpha = \frac{a_1c_2 - a_2c_1}{b_1c_2 - b2_c1}
	\]
	und für $ beta: $
	\[ 
		\beta = \frac{a_2b_1 - a_1b_2}{b_1c_2 - b_2c_1}
	\]
	$ \implies $ sind linear abhängig. \bigskip \\
	
	Wenn nun $ b_1c_2 - b_2c_1 = 0 $ gilt:
	\[ 
		b_1c_2 = b_2c_1
	\]
	Annahme: $ b_2 \neq 0 $
	\[ 
		c_1 = \frac{b_1}{b_2} \cdot c_2
	\]
	Ist nun $ c_2 = 0 $, folgt $ c_1 = 0 $. Ist $ c_2 \neq 0 $ folgt $ \displaystyle \frac{b_1}{b_2} = \frac{c_1}{c_2} $. \\
	$ \implies $ $ b $ und $ c $ sind zueinander proportional und liegen somit auf der selben Linie $ \implies $ linear abhängig. 
	
\end{document}